\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subfig}

\newcommand{\icol}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}


\newcommand{\irow}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 6}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle

\section{Ritka reprezentáció}

A ritka reprezentáció alatt azt értjük, hogy az alapvetően nagydimenziós adatot jóval kisebb dimenzióban is megfelelő pontossággal is lehet reprezentálni. Ez igen fontos a mesterséges intelligencia területén. Nagydimenziós adatokra ugyanis a tanulás is jóval nehezebb, így a megfelelő feature-ök kiválasztása sokat segíthet. 

A kérdés csak az, hogy ilyen esetben melyik feature fontos és melyik nem? Gondoljuk egy képre, melyik pixelt hagyhatjuk el? Sokszor inkább új feature-öket állítunk elő, transzformációt hajtunk végre. Az adatok sok esetben jóval magasabb dimenzióban vannak, mint amilyenek így a  dimenziócsökkentés segít a zaj eltüntetésében, a feladat bonyolultságának csökkentésében.
\section{Főkomponens analízis (PCA)}
\subsection{Fogalmak}
\subsubsection{Kovariancia}
A kovariancia megadja két egymástól különböző változó együttmozgását.
$X,Y$ valószínűségi változókra a kovariancia a következőképp adható meg:
\begin{align*}
	\text{Cov}(X,Y) & := E\Big(\big(X-E(X)\big)\big(Y-E(Y)\big)\Big) \\
	& = E(XY) - E(X)E(Y)
\end{align*}
Illetve, ha adott $n$ db $(x_i,y_i)$ pár, akkor kovariancia:
$$
\frac{\sum_{i=0}^{n}(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{n-1}
$$

Ha a minták kovarianciája nulla közeli, akkor a változók lineáris függetlenségére lehet következtetni.
\subsubsection{Korreláció}
A korreláció két tetszőleges érték közötti lineáris kapcsolat nagyságát és irányát jellemzi. Általában a két érték függetlenségét vizsgálják vele.

Mivel a kovariancia függ az értékek relatív skálázódásától, így nehéz értelmezni, nehezen tudjuk meghatározni mit jelent a "nulla közelében" fogalom. Ezért vezetjük be a korrelációt, mint a kovariancia normalizált változatát. (A normalizálással már a nagyságot is tudjuk mérni)
$$
R(X,Y) := \frac{Cov(X,Y)}{D^2(X)D^2(Y)} \in [-1,1]
$$
  
\subsection{Intuíció}
A főkomponens analízis egy ortogonális transzformáció segítségével másik koordináta-rendszerbe képezi át az adatokat, melynek tengelyeit főkomponenseknek nevezünk. A főkomponensek száma kisebb vagy egyenlő az eredeti változók számával, illetve a kis szórással rendelkező komponenseket eldobhatjuk, ezért a PCA dimenziócsökkentő módszerek közé tartozik. A transzformáció olyan, hogy az első főkomponens mentén a legnagyobb az adatok szórása, és minden utána következő komponens is sorban a legnagyobb szórással rendelkezik. A főkomponensek merőlegesek, azaz lineárisan függetlenek, korrelálatlanok. Szemléletesen az \ref{fig:PCA}. ábrán láthatjuk az eljárást.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=11cm, height=5cm]{PCA}
	\centering
	\caption{PCA transzformáció}
	\label{fig:PCA}
\end{figure}

\subsection{Algoritmus}
Az adatokat egy $X$ mátrixba rendezzük oly módon, hogy először úgy alakítjuk őket, hogy az átlaguk 0 legyen. (Ezt megtehetjük úgy, hogy minden adatból kivonjuk az átlagot.) Az $X$ mátrix minden sora egy külön adatot jelöl ($n$ db), az oszlopok pedig a jellemzőket ($m$ db). Ezek után már könnyen meg tudjuk  határozni a kovarianciamátrixot ($S_{ij}=\text{Cov}(x_i, x_j))$, ugyanis:
$$
S := X^TX \in \mathbb{R}^{m\times m}
$$
esetén, mivel az adatok átlaga 0, így teljesül:
$$
S_{i,j} = \sum_{k=0}^{n}X^T_{i,k}\cdot X_{k,j} = \sum_{k=0}^{n}(X^T_{i,k}-0)(X_{k,j}-0)
$$

A szinguláris felbontás (SVD) segítségével meghatározhatjuk az $S = X^TX$ mátrix sajátértékeit. Ugyanis, a szinguláris felbontás szerint, ha $X = U\Sigma V^T$, akkor az $U$ mátrix oszlopai tartalmazzák az $X^TX$ sajátvektorait, a $\Sigma$ mátrix szinguláris és a főátlójában az $X^TX$ sajátértékeinek pozitív négyzetgyökei vannak.

Legyenek tehát a $\lambda_1, \dots, \lambda_m$ a kovariancia mátrix sajátértékei, illetve az $U = [u_1, \dots, u_m]$ a sajátvektorai. Rendezzük a sajátértékeket és sajátvektorokat úgy, hogy $\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \dots \geq \lambda_m$, illetve a $u_1,\dots,u_m$ a hozzájuk tartozó sajátvektorok. A sajátvektorkból alkotott bázis állítja elő az új koordináta-rendszert, azaz a főkomponensek koordináta-rendszerét. Illetve a legnagyobb sajátértékhez tartozó főkomponens a legnagyobb szórású.
\section{Független komponens analízis (ICA)}

A független komponens analízis olyan módszer, amely az adatokban rejtve meglévő komponensek meghatározására szolgál. A rendelkezésre álló többdimenziós adatok egyes komponensei valamilyen ismeretlen változók lineáris vagy nemlineáris keverékei, súlyozott összegei. Feladata ezen rejtett változók meghatározása, feltéve, hogy azok statisztikailag függetlenek (i.i.d. - független, azonos eloszlásúak) egymástól. 

\subsection{Koktélparti}

A koktélpartinak nevezett probléma az egyik legismertebb alkalmazási területe a független komponens analízisnek. Röviden arról van szó, hogy egy zsúfolt helyen, nagy zaj mellett is képesek vagyunk szelektálni, és megérteni egymás beszédét. Illetve ha adott $n$ db szereplő egy helyen és elhelyezünk $n$ db mikrofont, akkor ezzel a módszerrel képesek vagyunk (ha nem is tökéletesen) szétválasztani a hangokat.

\subsection{Feladat}
Tehát az eddigiek alapján van $n$ db $S_1, \dots, S_n$ független ismeretlen komponensünk, melyeknek egy lineáris kombinációját ismerjük:
\begin{align*}
	X_i &= \sum_{j=1}^{n}a_{i,j}S_j \qquad i=1,2,\dots,n \\
	X &= AS
\end{align*}
ahol $ X = [X_1, \dots, X_n]^T$ és $S = [S_1, \dots, S_n]^T$. Ha tehát $A$ nem szinguláris, akkor $A^{-1}$ meghatározásával már elő tudjuk állítani a független komponenseket, ugyanis:
$$
 S = A^{-1}X
$$ 
(Az $A$ a következő esetekben lehet nem szinguláris: nem azonos a független komponensek és a megfigyelések száma, a kapcsolat nemlineáris, zaj van a mérésekben, stb.). Azonban a gyakorlatban az $A^{-1}$ meghatározása túl nehéz, ezért inkább olyan $S_j$-ket keresünk, melyek a lehető legnagyobb mértékben függetlenek.

\subsection{Centrális határeloszlás tétel}
A Centrális határeloszlás tétel kimondja, hogy azonos eloszlású független valószínűségi változók középértéke (várható értéke), a változók számától függően normális eloszláshoz tart, ha a független valószínűségi változók jól meghatározott középértékkel és szórásnégyzettel rendelkeznek.

Ennek tükrében ha egyetlen $S_i$-re akarunk koncentrálni olyan transzformációt kell alkalmaznunk, melyre az összeg egyre inkább távolodik  a normális eloszlástól. Ekkor ugyanis az összeg értékén egyre inkább kizárólag egyetlen $S_i$ határozza meg. Természetesen kikötés, hogy a független komponensek ne normális eloszlásból származzanak, hiszen normális eloszlású valószínűségi változók összege is normál eloszlású, akár függetlenek akár nem. A normál eloszláshoz való hasonlóság kifejezésére több mérőszám is létezik. Ilyen például a csúcsosság, vagy a negentrópia.

Ezek alapján olyan $b$ vektorokat kell alkalmazni, melyekre az $ Y = b^TX $ minél inkább hasonlítson az egyik $S_i$ komponensre, azaz minél kevésbé legyen normális eloszlású. Így $b$ az $A^{-1}$ egyik sorát fogja képezni.

Amennyiben a ún. fehérített adatokkal dolgozunk, a $b$ vektorok ortogonálisak lesznek egymásra, ami azt jelenti, hogy a következő meghatározásához már elegendő kisebb altérben keresni.

\subsection{Adatok fehérítése}
A fehérítés a megfigyelések olyan lineáris transzformációja, amelynél a transzformált (fehérített) adatok komponensei kölcsönösen korrelálatlanok és varianciájuk egységnyi. Ekkor a fehérített jel $F$:
$$
 F = VX = VAS = BS
$$
ahol a $V$ a fehérítőmátrix, és $B$ az új keverőmátrix. Tehát a feladat most új kevert adatból ($F$) és keverő mátrixból ($B$) áll. Ekkor azonban a $B$ mátrix ortogonális: $BB^T = I$. Ami azt jelenti, hogy $B^T = B^{-1}$ az új meghatározandó mátrix. De, mint az előbb erről már szó volt, ennek a feladatnak a megoldása egyszerűbb.

Érezhető, hogy a fehérítésre alkalmas módszer lehet a PCA. Ez azonban csak a korrelálatlanságot biztosítja az egységnyi varianciát nem, ahhoz még egy normálásra is szükség van.
\section{ICA és PCA kapcsolata}

A PCA és ICA módszerek ugyan hasonlónak tűnhetnek, sok eltérést mutatnak, nem ugyanazt azt eredményt adják. Míg a PCA korrelálatlanságot, addig az ICA függetlenséget mutat a valószínűségi változók között.

\subsection{Korreláció, függetlenség}

\subsubsection{Függetlenség}
A Korreláció fogalmát már definiáltuk, a továbbiakban szükség van a függetlenség pontos fogalmára is. A $\xi, \eta$ valószínűségi változókat függetlennek nevezzük, ha:
$$
P(\xi < x, \eta < y) = P(\xi < x)P(\eta < y) \qquad \forall x,y \in \mathbb{R}
$$
Független valószínűségi változókra igaz az is, hogy:
$$
	E(\xi\cdot\eta) = E(\xi)E(\eta)
$$
illetve bármely $h$ függvényre:
$$
	E(h(\xi)\cdot h(\eta)) = E(h(\xi))E(h(\eta))
$$
\subsubsection{Függetlenség $\Rightarrow$ korrelálatlanság}
A fenti megállapításból következik, hogy ha két valószínűségi változó független, akkor korrelálatlan is, hiszen $E(\xi\cdot\eta) = E(\xi)E(\eta)$ esetén a kovariancia definíciójából látható, hogy $\text{Cov}(\xi,\eta) = 0$, ami korrelálatlanságot jelent.
\subsubsection{Korrelálatlanság $\not\Rightarrow$ függetlenség}
A fordított eset azonban nem igaz. A korrelálatlanságból nem következik a függetlenség. Tegyük fel, hogy $y_1$ és $y_2$ változók egyforma valószínűséggel ($p=\frac{1}{4}$) veszik fel a $(0,1)$, $(0,-1)$, $(1,0)$, $(-1,0)$ pontokat (\ref{fig:korr_fugg}. ábra).
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=10cm]{korr_fugg}
	\centering
	\caption{Korrelálatlanság $\not\Rightarrow$ Függetlenség példája}
	\label{fig:korr_fugg}
\end{figure}

Ebben az esetben míg igaz a korrelálatlanság: $E(y_1\cdot y_2) = 0 = E(y_1)E(y_2) $. Addig a $h(x)=x^2$ függvény választással $E(y_1^2\cdot y_2^2) = 0 \not = \frac{1}{2} = E(y_1^2)E(y_2^2)$. Tehát a függetlenség nem áll fenn.

A fentiek alapján míg a PCA korrelálatlanságot biztosít, korántsem mondható a főkomponensek függetlenek lennének.

\subsection{PCA és ICA összehasonlítása}
A PCA a legnagyobb varianciájú irányokban képes az adathalmazt ábrázolni, és ezzel akár dimenzióredukcióra is lehetőséget ad, hiszen elképzelhető, hogy találunk olyan kevésbé fontos főkomponenseket, melyek elhagyása nem okoz lényeges hibát.

Az ICA  ezzel szemben nem nyújt információt a komponensek számára vonatkozóan, képes viszont az adatokban az összefüggések felismerésére, melyek az adatokban rejlő, egymástól független hatásokra világítanak rá. A két módszer közötti különbségeket a \ref{table:pca-ica}. táblázatban foglaljuk össze.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{l|l|l|}
		\cline{2-3}
		& PCA                       & ICA                        \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Bemeneti adatok eloszlása}     & Tetszőleges               & Nemnomrális                \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Komponensek közötti kapcsolat} & Korrelálatlanság          & Függetlenség               \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Alkalmazás célja}              & Tömörítés, lényegkiemelés & Független hatások elemzése \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{PCA és ICA közötti különbségek}
	\label{table:pca-ica}
\end{table}
\subsubsection{Példa}
A két módszer közötti különbségeket egy példán keresztül is láthatjuk. Tekintsük az eredeti jeleket és a különböző lineáris kombinációban kevert jeleket a \ref{fig:pca-ica1}. ábrán.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=14cm, height=14cm]{pca-ica1}
	\centering
	\caption{Eredeti és kevert jel}
	\label{fig:pca-ica1}
\end{figure}
A két módszer által szétválasztott eredményt látjuk a \ref{fig:pca-ica2}. ábrán. A PCA esetén látható, hogy ugyan korrelálatlanok az előállított jelek, ugyanakkor közelsem hasonlítanak az eredeti mintákra. Az ICA esetén viszont a visszaállított jelek megszólalásig hasonlítanak az eredetikre.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=14cm, height=14cm]{pca-ica2}
	\centering
	\caption{PCA és ICA által előállított jelek}
	\label{fig:pca-ica2}
\end{figure}

\section{Független altér analízis (ISA)}
A független altér analízis az ICA, más néven MICA (Multi-dimensional ICA) az ICA egy általánosított változata, ahol nem független komponenseket keresnek elsősorban, hanem független struktúrákat, komponenshalmazokat, altereket. A keresett komponenshalmazok (rendezett $n$-esek) között feltétel a függetlenség, azokon belül azonban nincs erre való megkötés. Míg az ICA esetén a független komponensek mind egydimenziós valós értékű sztochasztikus változók, addig az ISA esetében a források többdimenziósak is lehetnek.
\section{Alacsony dimenziós beágyazás (LDE)}

Az alacsony dimenziós beágyazásnak a lényege, hogy nagy-dimenziós adatokat jóval kisebb dimenzióban ábrázoljunk. Az eddig említett módszerek jórészt csak lineáris összefüggéseket voltak képesek kimutatni az adatokon, az alacsony dimenziós beágyazás témakörébe azonban a nemlineáris összefüggések elemzése is beletartozik. Az LDE egyik legfontosabb alkalmazási területe az adatok struktúrájának megismerése, mint például a két-, vagy háromdimenziós vizualizáció. A továbbiakban néhány ebbe a témakörbe tartozó módszert ismertetünk.
\subsection{Lokális lineáris beágyazás (LLE)}
Az LLE olyan módszer, mely a lokális struktúrára koncentrálva, a közvetlen szomszédsági távolság megőrzése mellett csökkenti az adatok dimenzióját. Ez annyit tesz, hogy minden pontra meghatározza, hogy hogy áll elő a szomszédjai lineáris kombinációjaként (baricentrikus koordináták), és ezt őrzi meg, magyarul a pont az alacsony dimenziós beágyazás után is a szomszédjai ugyanolyan lineáris kombinációjaként állítható elő. A módszert intuitív módon több lokálisan alkalmazott PCA-ként is elképzelhető.
\subsection{Többdimenziós skálázás (MDS)}
A többdimenziós beágyazás a pontok távolságán alapuló módszer, mely alap adathalmaz pontjait alacsonyabb dimenzióba vetíti oly módon, hogy az ún. feszültség minél kisebb legyen.
$$
\text{feszültség} = \sqrt{\frac{\sum_{i,j} (d_{i,j}' - d_{i,j})^2 }{\sum_{i,j}(d_{i,j})^2}}
$$

ahol $d_{i,j}$ az $i$ és $j$ pontok távolsága az eredeti dimenzióban, míg $d_{i,j}'$ az alacsonyban.

Megkülönböztetünk metrikus és nem-metrikus MDS-t.
\subsection{ISOMAP}

Az ISOMAP-et a klasszikus MDS kiterjesztéseként szokták említeni. Azzal a feltételezéssel él, hogy az adatok közötti távolságot, csak a közvetlen szomszédokon keresztül lehet meghatározni, más szavakkal az adatok geodezikus távolságát veszi figyelembe. A szomszédok távolságaiból Floyd-Warshall algoritmussal számolja ki a nem szomszédos adatok távolságát, majd ezen távolságadatokat használja fel az MDS alkalmazásakor. Ezzel olyan adatok beágyazását tudja elvégezni, mint például a Swiss-roll (\ref{fig:swissroll}. ábra), ami valójában kétdimenziós adat, három dimenzióban ábrázolva.
\begin{figure}[h!]
	\subfloat[Swiss-roll 3D-ben]{\includegraphics[width = 2in]{swissroll1}} \label{fig:swissroll1}
	\subfloat[Swiss-roll 2D-ben]{\includegraphics[width = 2in]{swissroll2}} \label{fig:swissroll2}
	\caption{Swiss-roll magas dimenzióban, majd ISOMAP alkalmazása után}
	\label{fig:swissroll}
\end{figure} 

\end{document}